\chapter{Finite Elemente}

\section{Gitter, Konfiguratoren, Basisfunktionen}
\lstset{aboveskip=\medskipamount}
% Autor von Deylen

Wir betrachten beispielhaft das Helmholtz-Problem: Finde f"ur
festes $\alpha \in \R$ ein $u: \bar \Omega \to \R$ mit
\begin{eqnarray*}
 u - \alpha \Delta u & = & f  \quad \mbox{ in } \Omega \\
\partial_\nu u &=& 0 \quad \mbox{ auf } \partial \Omega
\end{eqnarray*}

Diese Gleichheit weichen wir f"ur die schwachen Formulierung auf zu
\[
	\int_\Omega (u - \alpha \Delta u) \phi = \int_\Omega f\,\phi \qquad
	\text{f"ur alle } \phi \in H^{1,2}(\Omega).
\]
Durch partielle Integration ergibt dies
\[
	\int_\Omega  u \, \phi + \alpha \int_\Omega \nabla u \cdot \nabla \phi = \int_{\partial \Omega }
	\underbrace{\nabla u \cdot \nu}_{=0}\, \phi + \int f \, \phi
\]
Wir k"urzen $F(\phi) := \int f \, \phi$ ab.

Gesucht ist nun eine Approximation $U \in \V_h$ von $u$ f"ur einen
endlichdimensionalen Ansatzraum $\V_h = \Span (\phi_1, \dots, \phi_N)$:
\[
	U = \sum_j \bar U_j\, \phi_j
\]
Dies f"ur $u$ eingesetzt ergibt (Integrale von jetzt an immer "uber $\Omega$)
\[
	\int \sum \bar U_j \, \phi_j \, \phi_i + \alpha
	\int \sum \bar U_j \, \nabla \phi_j \cdot \nabla \phi_i = F(\phi_i)
	\qquad \text{f"ur alle $i$}
\]
Integration und Summenbildung l"a"st sich vertauschen, es bleiben
nur die Integrale "uber $\phi_j \, \phi_i$ respektive die Gradienten
"ubrig. Sie fassen wir in Matrizen zusammen:
\[
	M_{ij} := \int \phi_i\, \phi_j, \qquad
	L_{ij} := \int \nabla \phi_i \, \nabla \phi_j
\]
Dies ergibt ein lineares Gleichungssystem:
\[
	(M + \alpha L) \bar U = \bar F
\]

Will man diese L"osungsmethode praktisch implementieren, lassen sich die
zu kl"arenden Fragen (mit einigem guten Willen) aufteilen in:
\begin{description}
\item[Ansatzfunktionen:]
	Generell wird man $\phi_i$ mit kompaktem Tr"ager verwenden, die einen
	Spline-Raum zur Approximation von $u$ aufspannen, dessen Elemente dieses
	Ansatzraumes global stetig, stetig differenzierbar oder (seltener)
	von h"oherer globaler Glattheit sein werden. Die $\phi_i$ werden stets
	als nodale Basis dieses Raums gew"ahlt. Beispiele:
	\begin{enumerate}
	\item	Hutfunktionen f"ur global stetige Splines (Tr"ager sind
			in 2D sechs Dreiecke und in 3D acht Tetraeder)
	\item	in 2D bilineare, in 3D trilineare, allgemein
			multilineare Funktionen
			f"ur global stetig differenzierbare Splines
			(Tr"ager sind die vier (2D) bzw. acht (3D)
			umgebenden Einheitskuben)
	\end{enumerate}

	Die üblichen Ansatzfunktionen der QuocMeshes sind multilinear, die
	Elemente sind also Quader. Es gibt auch Unterstützung für lineare
	Ansatzfunktionen auf simplizialen Elementen.
%
\item[Gitter:]
	Soll das Gitter uniform sein, d. h. sollen
	alle im Rechenbereich liegenden Punkte eines Gitternetzes
	$\frac 1 h \mathds Z^d \subset \R^d$ benutzt werden, nur eine
	Auswahl davon, oder darf das Gitter auch unregelm"a"sig
	verfeinert sein?

	In den QuocMeshes ist das Gitter stets
	uniform, au"ser bei der DT-Grid-Struktur sind stets alle
	Gitterpunkte des Einheitsw"urfels Aufpunkte je einer Basisfunktion.
\item[Quadratur:]
	Die Integration "uber die einzelnen Elemente sollte
	unabh"angig von der Wahl der Basisfunktionen implementiert
	werden. -- Zwar k"onnte das Programm automatisch nach Wahl
	der Basisfunktion eine Quadraturregel bestimmen, die die
	o. g. Integrale exakt berechnet; dieser Ansatz st"o"st
	allerdings an seine Grenzen, sobald nichtlineare
	Operatoren betrachtet werden. Deswegen ist es möglich,
	die Ordnung der Quadraturregel unabhängig von den
	Ansatzfunktionen zu bestimmen.

	Die QuocMeshes verwenden Mittelpunkts- und
	Gau"squadraturen, deren Ordnung
	meist so gew"ahlt wird, da"s die linearen Operatoren
	exakt integriert werden bzw. bei nichtlinearen
	Operatoren die Fehlerordnung gen"ugend hoch ist.
\end{description}

Entscheidungen über diese drei Ingredienzen des FE-Algorithmus werden
mithilfe von \textbf{Gittern} und \textbf{Konfiguratoren} getroffen.
Dabei speichert ein Gitter nur die topologische und geometrische Anordnung
der Elemente, der Konfigurator wählt Basisfunktionen und eine Quadraturregel
aus. Und wie das geht -- zeigen wir Euch nach der nächsten Maus\footnote
{sc. Abschnittsüberschrift.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Darstellung am Beispiel}

\subsection*{Beispiel 1: MassOp zur Integration}

Ein anderes, mit den QuocMeshes erstelltes Programm, habe ein 2D-Array von
Funktionswerten berechnet, die nun eingelesen und als Werte einer
Funktion $u$ an den Knoten eines Würfelgitters verstanden werden sollen.
Dazwischen soll $u$ bilinear interpoliert werden. Der hierfür benötigte
Konfigurator ist \lstinline!qc::QuocConfiguratorTraitMultiLin!. Er
bekommt als Template-Argumente
\begin{enumerate}
\item	den gewünschten Datentyp für Fließkomma-Zahlen (\lstinline!RealType!)
\item	die Dimension, hier \lstinline!qc::QC_2D!
\item	die gewünschte Quadraturregel. Es gibt keine Gauß-Quadratur zweiter
		Ordnung, mit zwei Stützstellen erhalten wir bereits Ordnung 3.
		Also verwenden wir die Klasse \\
		\lstinline!aol::GaussQuadrature<double, qc::QC_2D, 3>!.
\end{enumerate}

\lstset{numbers=left, firstnumber=last}
\begin{lstlisting}[firstnumber=0]
typedef double RealType;
typedef aol::GaussQuadrature<RealType, qc::QC_2D, 3> QuadType;
typedef qc::QuocConfiguratorTraitMultiLin<RealType,
                                       qc::QC_2D, QuadType> ConfType;

int main() {
\end{lstlisting}
Für dieses Beispiel kennen wir die Größe des Datensatzes, er sei eine
$(2^5 + 1) \times (2^5 + 1)$-Matrix von \lstinline!double!-Werten:
\begin{lstlisting}
  qc::ScalarArray2d<RealType> u ( "fct_data.dat" );
  qc::GridDefinition grid ( 5, qc::QC_2D );
  ConfType configurator ( grid );
\end{lstlisting}
Wir wollen jetzt
\[
	\int_\Omega u = \int_\Omega \sum_i \bar U_i \phi_i
\]
berechnen. Da die multilinearen Basisfunktionen $\phi_i$ eine Zerlegung
der Eins bilden, ist dies gleich
\[
	\qquad \qquad = \int_\Omega \sum_{i,j} \bar U_i \phi_i \phi_j = M\, \bar U \cdot \bar 1,
\]
wobei $\bar 1$ den Vektoren bezeichnet, dessen Einträge alle $1$ sind.
Die Massematrix $M$ bekommen wir durch den \lstinline!MassOp!. Der
Rest des Programms ist lineare Algebra:
\begin{lstlisting}
  aol::Vector<RealType> M_u ( u.size() );
  aol::MassOp<ConfType> massOp ( grid, aol::ASSEMBLED );
  massOp.apply ( u, M_u );

  aol::Vector<RealType> ones ( u.size() );
  ones.setAll ( 1. );
  cout << "Integral ueber u: " << M_u * ones << endl;
}
\end{lstlisting}
\lstset{firstnumber=auto}

In diesem Beispiel speichert der \lstinline!MassOp! selbst die assemblierte
Matrix. Im nächsten Beispiel werden wir dem Konstruktor kein zweites
Argument übergeben. Dann wird das Default-Argument \lstinline!aol::ONTHEFLY!
benutzt. Es sorgt dafür, daß der Operator bei jedem \lstinline!apply!-Aufruf
seine Quadratur

\subsection*{Beispiel 2: Helmholtz-Problem mit Neumann-Randwerten}

In diesem Beispiel laden wir die Randdaten zum Lösen der am Kapitelanfang
beschriebenen partiellen Differentialgleichung. Wir assemblieren
die Systemmatrix $M + \alpha L$ in einer Matrix und übergeben diese an
einen CG-Löser. Die \lstinline!typedef!s übernehmen wir. Den Typ
\lstinline!ScalarArray2d! brauchen wir gar nicht explizit zu verwenden,
er steht durch den Konfigurator als \lstinline!ConfType::ArrayType!
bereits zur Verfügung. Im Gegensatz zum \lstinline!Vector! speichert er
seine Inhalte mit Informationen über $x$- und $y$-Ausdehnung.

\begin{lstlisting}
typedef double RealType;
typedef aol::GaussQuadrature<RealType, qc::QC_2D, 3> QuadType;
typedef qc::QuocConfiguratorTraitMultiLin<RealType,
                                       qc::QC_2D, QuadType> ConfType;

int main() {
  ConfType::ArrayType f ( "rhs_data.dat" );
  qc::GridDefinition grid ( 5, qc::QC_2D );
  ConfType configurator ( grid );

  aol::StiffOp<ConfType> stiffOp ( grid );
  aol::MassOp<ConfType>  massOp ( grid );
  ConfType::MatrixType mat ( grid );
  massOp.assembleAddMatrix( mat );
  RealType alpha; cin >> alpha; mat *= alpha;
  stiffOp.assembleAddMatrix ( mat, alpha );

  ConfType::ArrayType rhs ( f, aol::STRUCT_COPY ),
                        u ( f, aol::STRUCT_COPY );
  mass.apply( f, rhs );

  aol::CGInverse<aol::Vector<RealType> > solver( mat );
  solver.apply( rhs, u );
}
\end{lstlisting}

\subsection*{Schlußwort zu den Beispielen}

An dieser Stelle wäre eine Liste schön, die die möglichen Gitter, Konfiguratoren
und Quadraturregeln aufzählt. Eine solche List ist aber unmöglich zu warten,
daher verweisen wir auf das Prinzip örtlicher Lokalität in der \textit{doxygen}-%
Dokumentation und den Bibliotheks-Headern: Eng verwandte Klassen haben meistens
ähnliche Namen, stehen also in der \textit{doxygen}-Klassenliste eng
beieinander, und meistens sind sie auch in einer gemeinsamen Datei deklariert.

Antworten auf die Frage "`Was muß jedes Gitter / jeder Konstruktor können?"'
versuchen die ersten Abschnitte des Kapitels \ref{sec:Gitterarten} zu geben.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Maskierung (Dirichlet-Randwerte)}

Das Poisson-Problem
\begin{eqnarray*}
 - \Delta u & = & 0 \quad \mbox{ in } \Omega \\
          u & = & u_\text{bd} \quad \mbox{ auf } \partial \Omega
\end{eqnarray*}
läßt sich FE-diskretisiert elegant schreiben als:
\[
	R_\text{int}\, L \, E_\text{int} \, \bar U_\text{int} = - R_\text{int}\, L\, E_\text{bd} \bar U_\text{bd}
\]
Dabei sind $U_\text{int}$ und $U_\text{bd}$ die Vektoren von Knotenwerten an
den inneren bzw. äußeren Kanten, $E$ verlängert sie auf eine gemeinsame Länge,
und $R_\text{int}$ wirft die Randknoten wieder fort. Die Steifigkeitsmatrix $L$
ist hier also für alle, innere und Randknoten, gemeint.

Zur praktischen Realisierung setzen wir
\[
	\bar U := E_\text{int} \, \bar U_\text{int}, \qquad
	\bar B := E_\text{int} \, \bar U_\text{bd}
\]
Jetzt haben alle verwendeten Vektoren eine gemeinsame Länge.

Die Restriktion $R_{int}$ hat im Programm keinen direkten Platz.
Stattdessen ersetzen wir $R_{int}\, L$ auf der linken Seite
durch eine Steifigkeitsmatrix, bei der in Zeilen und Spalten,
die zu Randknoten gehören, alle Elemente gelöscht und nur das
Diagonalelement auf $1$ gesetzt wird. Das Ergebnis ist äquivalent
zu einer Steifigkeitsmatrix, die ohne diese Knoten assembliert wurde,
zuzüglich einiger "`nicht dazugehöriger"' Zeilen und Spalten mittendrin.

Insbesondere werden beim Lösen eines lin. GlS $L_\text{gestr.} \bar U =
\bar F$ die zu Randknoten gehörigen Werte in $\bar F$ direkt kopiert,
nur die Werte zu inneren Knoten nehmen am eigentlichen Lösen teil.

Die rechte
Seite behandeln wir jetzt, indem wir ohne weitere Vorbehandlung die
Steifigkeitsmatrix $\bar B$ multiplizieren und danach auf die
Randknoten wieder schreiben, was in $\bar U_\text{bd}$ stand.

Modulo einer in Wirklichkeit nicht stattgefundenen Umsortierung
der Knoten ist unser System jetzt folgendes:
\[
	\begin{pmatrix}
	L_\text{int} & 0 \\
	0 & 1 \\
	\end{pmatrix} \, \begin{pmatrix}
	                 \bar U_\text{int}\\
	                 \bar U_\text{bd} \\
	                 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
	                                 - R_\text{int} \, L\, E_\text{bd} \bar U_\text{bd} \\
	                                 \bar U_\text{bd} \\
	                                 \end{pmatrix}
\]
Die Implementierung ist \textit{straight forward}, wenn man
die FE-Operator-Methode
\begin{lstlisting}[aboveskip=0.5\medskipamount, numbers=none]
assembleAddMatrix ( ConfType::MatrixType &, const ConfType::MaskType & )
\end{lstlisting}
kennt:
\begin{lstlisting}[numbers=left]
const qc::Dimension DIM = qc::QC_2D;
typedef double RealType;
typedef aol::GaussQuadrature<RealType, DIM, 3> QuadType;
typedef qc::QuocConfiguratorTraitMultiLin<RealType,
                                            DIM, QuadType > ConfType;
int main () {
  const int depth = 5;
  qc::GridDefinition grid ( depth, DIM );
  const int N = grid.getNumX();

  ConfType::ArrayType bdryValues ( grid );
  ConfType::MaskType bdryMask ( grid );
  bdryMask.setAll ( false );

  // note that only upper and lower bdry are set to Dirichlet
  // boundaries. On left and right side, we will get natural
  // Neumann boundary conditions.
  for ( int i = 0; i < N; ++i ) {
    DirichletMask.set ( i, 0 , true );
    bdryValues.set ( i,  0 , aol::NumberTrait<double>::zero );

    DirichletMask.set ( i, N - 1, true );
    bdryValues.set ( i, N - 1,  1 + grid.H() * i );
  }

  aol::StiffOp< ConfType > stiffOp ( grid );
  ConfType::MatrixType stiffOpMasked ( grid );
  stiffOp.assembleAddMatrix ( stiffOpMasked, bdryMask );

  ConfType::ArrayType rhs ( grid );
  stiffOp.apply ( bdryValues, rhs );
  rhs *= -1.;
  rhs.assignMasked ( bdryValues, bdryMask );

  ConfType::ArrayType u ( grid );
  aol::CGInverse<aol::Vector<RealType> > solver( mat );
  solver.apply( rhs, u );
}
\end{lstlisting}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Vorhandene FE-Operatoren}

\originalTeX
\input{feop_list}
\germanTeX

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Weitere Bibliothekselemente}

\anmerkung{Punkte der bisherigen Doku "uberarbeiten:
zusammenh"angende S"atze, ggf. k"urzer, daf"ur Verweis auf bestehende Projekte}

\anmerkung{Angabe von Ansprechpartnern?}

\subsection{Faltung}

\subsection{$L^2$-Projektion}

\subsection{Mean curvature motion (MCM)}

\subsection{Wulff \& Frank}
