\chapter{Gitterarten und ihre Konfiguratoren}
\label{sec:Gitterarten}

\anmerkung{Geh"oren BEM hierhin oder besser ins FE-Kapitel? Oder ein eigenes?}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Vollbesetzte QuocMeshes}
% Autor von Deylen, Oct 2008

Die Knoten der Quoc-Gitter sind invers lexikographisch numeriert, der
Knoten $(i, j, k)$ in einem Gitter der Größe $(n_x, n_y, n_z)$ hat
also Index $i + n_x (j + n_y\,k)$. Quaderförmige Elemente werden
indiziert über die vordere untere linke Ecke indiziert. Zu simplizialen
Elementen siehe Abschnitt \ref{sec:SimplElemente}.

Bisher (Okt. 2008) wird die Größe fast aller Strukturen als
\lstinline!aol::Vec3<int>! angegeben, auch wenn ein Template-Argument
sagt, daß die Struktur zweidimensional benutzt wird. Dies soll
umgestellt werden auf \lstinline!aol::GridSize!. Diese Klasse
kann auch jetzt schon für das Setzen und Auslesen von Gittergrößen
verwendet werden. Zuweisung mit rechten Seite \lstinline!aol::Vec2<int>!
und \lstinline!aol::Vec3<int>! sind möglich, genauso existieren
implizite Umwandlungsoperatoren in diese Klassen.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Zusicherung für alle Gitter}
% Autor von Deylen, Oct 2008

\lstset{numbers=none, aboveskip=0.5\medskipamount}
Für verschiedene Anwendungsbereiche gibt es verschiedene Gitter, unter
anderem:
\begin{lstlisting}
qc::GridDefinition
qc::RectangularGrid
qc::simplex::GridStructure
nb::NarrowBandGrid
\end{lstlisting}

Allgemeine Klasse wie FE-Operatoren oder Abstiegsverfahren sollten keine
Annahmen über die interne Struktur des übergebenen Gitters treffen.
Wenn sie sich an die folgende Schnittstelle halten, ist die Verwendbarkeit
in allen Gittern gesichert.

Jedes Gitter implementiert das folgende Minimalgerüst:
\begin{lstlisting}[numbers=left, stepnumber=5, aboveskip=\medskipamount]
template <...>
class Grid {
public:
  typedef ... ElementType;
  typedef ... FullElementIterator;
  typedef ... FullNodeIterator;
  typedef ... BeginIterType;
  typedef ... EndIterType;

  Grid ( const GridSize & );

  qc::Dimension getDimOfWorld() const;
  int getElementIndex ( const ElementType & ) const;

  int getNumX() const;
  int getNumY() const;
  int getNumZ() const;
  GridSize getSize() const;
  int getNumberOfNodes() const;
  double H() const;

  const BeginIterType & begin() const;
  const EndIterType & end() const;
};
\end{lstlisting}

Die Funktion \lstinline!getNumberOfNodes()! liefert dabei die Anzahl an Datenwerten,
die für ein Skalarfeld auf dem Gitter gespeichert werden müssen. Für das
\lstinline!nb::NarrowBandGrid! bedeutet dies die Größe des Vollgitters, nicht
die Anzahl benutzter Knoten.

Die Funktion \lstinline!H()! liefert die maximale Entfernung zwischen zwei Gitterknoten
zurück.

Ein Iterator vom Typ \lstinline!IterT! muß folgendes Minimalgerüst implementieren:
\begin{lstlisting}
template <...>
class Iterator {
public:
  Iterator ( const BeginIterType & );
  bool operator!= ( const EndIterType & ) const
  ElementType & operator* ();
  ElementType * operator-> ();
};
\end{lstlisting}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Zusicherung für alle Konfiguratoren}
% Autor von Deylen, Oct 2008

Jeder Konfigurator implementiert das Minimalgerüst:
\begin{lstlisting}[numbers=left, stepnumber=5, aboveskip=\medskipamount]
template < ... >
class Configurator {
public:
  typedef ... RealType;
  typedef ... InitType;

  typedef ... ElementType;
  typedef ... ElementIteratorType;
  typedef ... BaseFuncSetType;
  typedef ... QuadType;

  typedef ... ArrayType;
  typedef ... VectorType;
  typedef ... MatrixType;
  typedef ... FullMatrixType;
  typedef ... MaskType;

  typedef ... DomVecType;
  typedef ... VecType;
  typedef ... MatType;

  Configurator ( const InitType & );

  int getNumLocalDofs ( const ElementType & ) const;
  int getNumGlobalDofs () const;
  int maxNumQuadPoints() const;

  const InitType & getInitializer() const;
  MatrixType * createNewMatrix() const;

  const BaseFuncSetType & getBaseFuncSet ( const ElementType & ) const;
  int localToGlobal ( const ElementType &, int localIndex ) const;
  RealType vol ( const ElementType & ) const;
  RealType H ( const ElementType & ) const;

  const InitType::BeginIterType & begin() const;
  const InitType::EndIterType & end() const;

  static const int                      maxNumLocalDofs;
  static const qc::Dimension            Dim;
  static const qc::Dimension            DomDim;
  static const aol::GridGlobalIndexMode IndexMode;
};
\end{lstlisting}

Dabei ist \lstinline!DomVecType! der Typ, in dem die Quadraturregel
Referenzkoordinaten für die Quadratur angibt, bei Würfelgittern
also ein \lstinline!Vec<RealType, DomDim>!, bei simplizialen Gittern
(siehe unten) baryzentrische Koordinaten mit einer Komponenten mehr.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Simpliziale Elemente}
\label{sec:SimplElemente}
% Autor von Deylen, Oct 2008

Die simplizialen Gitter in den QuocMeshes sind kein eigenständiges
Gitterkonstrukt. Sie benötigen ein zugrundeliegendes Würfelgitter,
das durch Unterteilung der Würfel in Simplicia\footnote
{
	\textit{simplex, simplex, simplex} wird kurz-i-dekliniert.
	Schon ohne dieses Wissen wäre "`Simplices"' mit höchster Sicherheit
	als falscher Plural des Neutrums zu erkennen. Es ist korrekter Plural
	des Maskulinums, und also gibt es drei grammatisch korrekte Varianten:\\
	das Simplex, die Simplicia\\
	der Simplex, die Simplices\\
	der/das Simplex, die Simplexe.
}
zu einem Simplex-Gitter wird.

In 2D wird jedes Quadrat in zwei Dreiecke geteilt, in 3D jeder Würfel
in sechs Tetraeder. Die Unterteilung ist identisch zu der im CFE-Modul.

\paragraph{Koordinaten.}
Referenzkoordinaten innerhalb eines Elements sind baryzentrische
Koordinaten. Hierfür existiert die Klasse \lstinline!BarCoord<int, RealType>!,
die auch über den \lstinline!VecDimTrait! zugänglich ist:
\begin{lstlisting}
template <class _DataType, int dim>
class VecDimTrait {};

template <class _DataType>
class VecDimTrait<_DataType, 2> {
public:
  typedef aol::Vec2<_DataType> VecType;
  typedef aol::BarCoord<2, _DataType> BarCoordType;
};

template <class _DataType>
class VecDimTrait<_DataType, 3> {
public:
  typedef aol::Vec3<_DataType> VecType;
  typedef aol::BarCoord<3, _DataType> BarCoordType;
};
\end{lstlisting}

Hieraus wird deutlich, daß der Template-Parameter \lstinline!dim!
für \lstinline!BarCoord! nicht die Länge des Vectors, sondern die
Dimension des umgebenden Raums angibt. Ein
\lstinline!BarCoord<3, double>! beschreibt Punkte im dreidimensionalen
Standardsimplex und besitzt also vier Komponenten.

Man kann sich streiten, ob das Durchschleusen des \lstinline!DataType!
richtig ist oder vielmehr \lstinline!RealTrait<DataType>::RealType! die
korrekte Wahl wäre, immerhin liegen die baryzentrischen Koordinaten
zwingend zwischen $0$ und $1$, sind mithin sinnvollerweise stets
reellwertig. Ganzzahlige baryzentrische Koordinaten sind genau an
den Ecken möglich.

\paragraph{Namensraum.}
Sämtliche Klassen liegen im Unter-Namensraum \lstinline!qc::simplex!
im Modul \lstinline!qc!. In den hiesigen Code-Beispielen wird er
zur Übersichtlichkeit fortgelassen. Das entspricht dem sicherlich
sinnvollen \lstinline!using namespace qc::simplex;! am Anfang einer
\texttt{cpp}-Datei im Projektverzeichnis.

\paragraph{Gitter.}
Das Gitter bekommt als Template-Argument den Typ des Würfel-Gitters.
Es wird auch durch Übergabe solch eines Würfel-Gitters konstruiert:
\begin{lstlisting}
template <typename CubicGrid>
class GridStructure {
public:
  GridStructure ( CubicGrid & CubicGrid );
  ...
};
\end{lstlisting}

\paragraph{Iteratoren.}
Der Knoteniterator des Würfelgitters wird durchgeschleust.

Der Elementiterator ist zusammengesetzt aus dem Würfel-Elementinterator
und einem Simplex-in-Würfel-Iterator. Er durchläuft in äußerer Schleife
alle Würfelelemente, in innerer alle Simplicia eines Würfels.

\paragraph{BaseFunctionSet.}
Die Basisfunktionen sind ohne Rückgriff auf Würfel-Klassen geschrieben.
Es besteht bisher nur Bedarf nach linearen Basisfunktionen, also sind nur
diese implementiert.

\paragraph{Konfiguratoren.}
Die Simplex-Gitter kennen keinen eigenen Index-Mapper. Ihre Funktion
\lstinline!localToGlobal()! übersetzt erst lokale Simplex- in lokale
Würfelindices und benutzt hinterher das \lstinline!localToGlobal()!
des passenden Würfel-Konfigurators.

\subsubsection{Kompatiblität zu Würfelgittern}

Code, der je nach Präprozessor-\lstinline!define! mit simplizialen
oder Würfelelementen arbeitet, stellt an das Würfelgitter folgende
Anforderungen (die von der \lstinline!qc::simplex::GridStructure!
erfüllt werden):
\begin{lstlisting}
typedef ... CubicGridType;
const CubicGridType getCubicGrid() const;
\end{lstlisting}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{D"unne B"ander}
% Autor von Deylen, Oct 2008

Narrow-Band-Gitter (NB-Gitter) sind in den QuocMeshes definiert als
\begin{enumerate}
\item	ein zugrundeliegendes volles Gitter zusammen mit
\item	einer Liste der verwendeten Elemente.
\end{enumerate}
Ein Knoten wird verwendet, wenn mindestens ein an ihn angrenzendes
Element verwendet wird.

Derzeit wird die Liste der verwendeten Elemente als Hash-Set gespeichert.

Das Vollgitter und die Dimension\footnote
{
	Da die \lstinline!qc::GridDefinition! bisher ihre Dimension
	nur als Variable speichert und nicht darüber templatisiert
	ist, muß die Dimension zusätzlich gegeben werden.
}
sind Template-Parameter.

\subsection{Erzeugen eines NB-Gitters}
Das NB-Gitter bekommt im Konstruktor ein fertig konstruiertes
Vollgitter-Objekt übergeben. Folglich muß im Projekt ein solches
deklariert werden. Zur Verwaltung der Elementliste stehen nur die
Funktionen
\begin{lstlisting}
bool exists ( const ElementType & ) const;
void insert ( const ElementType & );
void clear ();
\end{lstlisting}
zur Verfügung. Im Projekt kann beispielsweise mit folgendem Code
ein überall mindestens \lstinline!bandwidth! breites Band um
das Nullniveau der \textit{signed distance function}
\lstinline!distanceArray! gefüllt werden:

\begin{lstlisting}[numbers=left, stepnumber=5, aboveskip=\medskipamount]
template <typename ConfType, typename ArrayType,
          typename ElType, typename RealType>
bool elementCutsBand(const ConfType & configurator,
                     const ArrayType & distanceArray,
                     const ElType & element,
                     RealType bandWidth) {
  int numLocalDofs = configurator.getNumLocalDofs ( element );
  for (int i = 0; i < numLocalDofs; ++i)
    if (fabs(distanceArray[configurator.
                     localToGlobal ( element, i )]) < bandWidth)
      return true;
  return false;
}

template <typename RealType, typename NarrowBandGridType,
          typename ArrayType, typename ConfType>
void fillNarrowBandGrid
  ( const typename NarrowBandGridType::FullGridType & fullGrid,
    const ConfType & configurator,
    const ArrayType & levelFct,
    RealType bandWidth,
    NarrowBandGridType & narrowGrid ) {
  typedef typename NarrowBandGridType::FullGridType::
                                  FullElementIterator Iterator;
  for (Iterator iter = fullGrid.begin(); iter != fullGrid.end(); ++iter)
    if (elementCutsBand(configurator, levelFct, *iter, bandWidth))
      narrowGrid.insert(*iter);
}
\end{lstlisting}

\subsection{Konfiguratoren}

Bisher gibt es noch eigene NB-Konfiguratoren. Diese sollten nicht mehr
verwendet werden. Stattdessen kann eine "`Hülle"' um Vollgitter-Konfiguratoren
gestülpt werden:
\begin{lstlisting}[numbers=left, aboveskip=\medskipamount]
template <typename FullGridConfType, typename NBGridType>
class FullGridConfiguratorHull {
public:
  FullGridConfiguratorHull ( const NBGridType & );
  void writeNodeExistMaskTo ( MaskType & ) const;
};
\end{lstlisting}
sowie mit allen Typen und Funktionen der allgemeinen Zusicherung.

\subsection{Kompatiblität zum Vollgitter}

Code, der je nach Präprozessor-\lstinline!define! mit vollem
oder NB-Gitter arbeitet, stellt an das Vollgitter folgende
Anforderungen (die vom \lstinline!nb::NarrowBandGrid!
erfüllt werden):
\begin{lstlisting}
typedef ... FullGridType;
const FullGridType getFullGrid() const;
\end{lstlisting}

\subsection{Weiteres}

\paragraph{Zusätzliche Iteratoren.}
Über die allgemeinen Zusicherungen hinaus gibt es die Funktionen:
\begin{lstlisting}
eiterator ebegin () const;
eiterator eend () const;
biterator bbegin () const;
biterator bend () const;
\end{lstlisting}

\paragraph{Simpliziale NB-Gitter.}
Das Vollgitter-Template-Argument darf auch ein simpliziales
Gitter sein.

\lstset{numbers=left, aboveskip=\medskipamount}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{SurfMeshes}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{DT-Grids}
