%   Diese Dokumentation soll Stueck fuer Stueck aufgebaut werden, um die fruehere
%   manual.tex irgendwann ersetzen zu koennen.
%
%   Das Unternehmen wurde begonnen im Jahre des Herrn 2008, im dritten Jahr
%   des Pontifikats Benedikts XVI. Moege eine glueckliche Entwicklung dieser
%   unserer Erde ihm eine glueckliche Zukunft schenken.
%
%
% General properties
\documentclass [twoside, a4paper, 12pt] {scrbook}
\addtokomafont{paragraph}{\rmfamily}

\usepackage {graphicx}

\usepackage {amssymb, latexsym}
\usepackage {amsmath}
\usepackage {color}
\usepackage {dsfont}
%\usepackage [english] {babel}
\usepackage{german}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage {times}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{enumerate}

\usepackage {listings}
\lstset {language=C++, tabsize=2,
         keywordstyle=\color{rot}\bfseries,
         basicstyle=\ttfamily\small,
         commentstyle=\rmfamily\itshape,
         aboveskip=1cm,
         numbers=left, numberstyle=\tiny, stepnumber=1, numbersep=0.5cm,
         emph={Vector, Vec2, aol, qc, bm,
               list,
               std, vector,string, map,istream, ostream, Op, FILE, String, quoc,
               Exception,},
         emphstyle=\color{blau}\bfseries,
         emph={[2]IndexType, RangeType, DomainType,
               DataType, IndexType,},
         emphstyle={[2]\color{gruen}\bfseries}}

% Page layout
\typearea [12mm] {13}
\pagestyle {headings}
\frenchspacing
\setlength {\parindent} {0mm}

\definecolor {rot} {rgb} {0.4, 0, 0}
\definecolor {blau} {rgb} {0, 0, 0.4}
\definecolor {gruen} {rgb} {0, 0.4, 0}

\newcommand		\R			{\mathds {R}}
\newcommand		\id [1]		{{\lstinline$#1$}}
\renewcommand	\div		{\mathrm{div}}
\newcommand		\missing [1]{\textbf{[missing:}{#1} \textbf{]}}
\newcommand		\dx			{\,\mathrm{d}x}
\newcommand		\V			{{\mathcal V}}
\renewcommand	\phi		{\varphi}

\newcommand \cls [1] {\framebox(3,1.5){#1}}
\newcommand \clsklein [1] {\framebox(3,1){#1}}
\setlength{\unitlength}{8mm}

\DeclareMathOperator \Span {span}

\lstnewenvironment {myverbatim} {} {}

\newcommand \anmerkung [1] {{\bfseries \color{red} [#1]}}

\begin {document}


\chapter*{Vorwort und Gliederung}
% Autor Stefan W. von Deylen

Die QuocMesh-Bibliothek ist das Werk derzeitiger und ehemaliger Mitarbeiter
der Arbeitsgruppe Prof. Martin Rumpf, Bonn (fr"uher Duisburg). Sie ist eine
Klassenbibliothek zur Numerischen Simulation mithilfe Finiter Elemente,
vor allem auf 2D- und 3D-Gittern mit quadratischen bzw. w"urfelf"ormigen
Elementen (\textbf{Qu}adtrees bzw. \textbf{Oc}trees, daher der Name).

Die Mitarbeiter an der Bibliothek werden im folgenden als "`das QuocMesh-%
Kollektiv"' referenziert.

Diese Anleitung versucht, gleichzeitig vielen Herren zu dienen und alles in
einem zu sein: Einf"uhrung, Nachschlagewerk, Kurzreferenz f"ur die wichtigsten
Funktionen. F"ur einen Ersteinstieg ist es daher nicht empfehlenswert,
ganz vorn anzufangen. Hierf"ur ist das Kapitel \ref{sec:Schnelleinstieg} gedacht.

\tableofcontents

\include{01_Einfuehrung}
\include{02_Funktionalitaet}
\include{03_BiblGliederung}
\include{04_Schnelleinstieg}
\include{05_AllgMathematik}
\include{06_FiniteElemente}
\include{07_Gitterarten}
\include{08_ToolsExternals}

\end{document}
